% LTeX: language=fr

\documentclass[a4paper, 12pt]{book}
\usepackage[a4paper, top=3.5cm, bottom=4.0cm, left=3.0cm, right=3.0cm, marginparwidth=2cm]{geometry}
\usepackage[colorlinks=true, allcolors=black]{hyperref}


\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{enumitem}
\usepackage{float}
\usepackage{standalone}


\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\fancypagestyle{frontmatter}{
    \fancyhf{}
    \fancyfoot[C]{\thepage}
}
\fancypagestyle{body}{
    \fancyhead[LE,RO]{\footnotesize \leftmark}
    \fancyhead[LO,RE]{\footnotesize \rightmark}
    \fancyfoot[C]{\thepage}
}

\makeatletter
\renewcommand\frontmatter{
    \cleardoublepage
    \pagestyle{frontmatter}
    \@mainmatterfalse
}
\renewcommand\mainmatter{
    \cleardoublepage
    \pagestyle{body}
    \@mainmattertrue
}
\makeatother


\makeatletter
\newsavebox\Diam@nd \newlength\x@D\newlength\y@D
\newcommand\quem{
  \sbox\Diam@nd{\raisebox{-1ex}{\scalebox{0.7}[0.9]{\rotatebox{45}{\rule{1em}{1em}}}}}
  \makebox[\wd\Diam@nd]{\makebox[0pt]{\usebox\Diam@nd}\makebox[0pt]{\raisebox{-0.02cm}{\textcolor{white}{?}}}}}
\makeatother


\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{patterns}

\usepackage{xcolor}
\definecolor{nrbdarkblue}{RGB}{0,47,81}
\definecolor{nrbmiddleblue}{RGB}{0,124,180}
\definecolor{nrblightblue}{RGB}{79,169,209}
\definecolor{nrbred}{RGB}{215,25,27}
\definecolor{nrbgray}{RGB}{91,96,105}

\newcommand{\rothead}[1]{\rotatebox{45}{#1}}
\newcommand{\oui}{\textcolor{blue!65}{\textbf{$\times$}}}
\newcommand{\non}{\textcolor{red!65}{\textbf{$\times$}}}

\setlength{\parskip}{1em}
\setlist[itemize]{itemsep=0.1cm}

\tikzstyle{incolore} = [rectangle, text centered, minimum height=0.8cm, text width=6.5cm]
\tikzstyle{todo} = [rectangle, fill=gray!50, minimum height=0.4cm, anchor=west]
\tikzstyle{done} = [todo, fill=blue!65]
\tikzstyle{hold} = [rectangle, minimum height=0.4cm, pattern color=blue!65, pattern=north east lines, anchor=west]
\tikzstyle{doing} = [todo, fill=red!65]

\usepackage{mdframed}
\newmdenv[topline=false, bottomline=false, rightline=false, skipabove=\topsep, skipbelow=\topsep, linewidth=0.1cm, linecolor=nrbmiddleblue]{customquote}
\newmdenv[topline=false, bottomline=false, rightline=false, skipabove=\topsep, skipbelow=\topsep, linewidth=0.1cm, linecolor=nrbred]{example}










\begin{document}

\include{contents/titlepage.tex}

\let\cleardoublepage\clearpage





\frontmatter





\include{contents/remerciements.tex}


\tableofcontents \addcontentsline{toc}{chapter}{Table des matières} \newpage


\include{contents/synopsis.tex}


\include{contents/presentation-entreprise.tex}





\mainmatter





\include{contents/introduction.tex}


\include{contents/besoins.tex}


\include{contents/theory.tex}


\include{contents/tools.tex}


\include{contents/architecture.tex}


\include{contents/implementation.tex}


\include{contents/procedures.tex}


\include{contents/ameliorations.tex}


\include{contents/conclusion.tex}





\appendix \renewcommand{\thechapter}{\Roman{chapter}}





\listoftables \addcontentsline{toc}{chapter}{Liste des tableaux} \newpage
\listoffigures \addcontentsline{toc}{chapter}{Table des figures} \newpage





\include{contents/rapport-stage.tex}





\begin{thebibliography}{9} \addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliographie}
    \bibitem{1} \textit{Cybersecurity Incident - Glossary}. (s. d.). NIST Computer Security Resource Center. Consulté le 31 mars 2022, à l’adresse \url{https://csrc.nist.gov/glossary/term/cybersecurity\_incident}
    \bibitem{2} National Institute of Standards and Technology (2012) \textit{Computer Security Incident Handling Guide}. (Department of Commerce, Washington, D.C.), NIST Special Publication 800-61 Revision 2. \url{http://dx.doi.org/10.6028/NIST.SP.800-61r2}
    \bibitem{3} \textit{Digital forensics}. (s. d.). Interpol. Consulté le 3 avril 2022, à l’adresse \url{https://www.interpol.int/How-we-work/Innovation/Digital-forensics}
    \bibitem{4} Interpol (2019) \textit{INTERPOL Global guidelines for digital forensics laboratories}.
    \bibitem{5} National Institute of Standards and Technology (2006) \textit{Guide to Integrating Forensic Techniques into Incident Response}. (Department of Commerce, Washington, D.C.), NIST Special Publication 800-86. \url{https://doi.org/10.6028/NIST.SP.800-86}
    \bibitem{6} Association of Chief Police Officers (2011) \textit{Good Practice Guide for Digital Evidence}.
    \bibitem{7} \textit{Mémoire virtuelle}. (s.d.). Wikipedia. Consulté le 19 avril 2022, ) l'adresse \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/M\%C3\%A9moire_virtuelle}
    \bibitem{8} \textit{Volatility Framework}. (s. d.). GitHub. Consulté le 19 avril 2022, à l’adresse \url{https://github.com/volatilityfoundation/volatility3/blob/7626f60bb494d11ad29b7073bbbb5a95f16c98a9/volatility3/framework/exceptions.py\#L55}
    \bibitem{9} \textit{Comparison of Memory Acquisition Software for Windows}. (2021, 25 décembre). Medium. Consulté le 24 avril 2022, à l’adresse \url{https://thanursan.medium.com/comparison-of-memory-acquisition-software-for-windows-e8c6d981db23}
    \bibitem{10} \textit{Process Injection : Process Hollowing, Sub-technique T1055.012}. (s. d.). Mitre. Consulté le 30 avril 2022, à l’adresse \url{https://attack.mitre.org/techniques/T1055/012/}
    \bibitem{11} \textit{Get Bitlocker Recovery Key From Cmd}. (s. d.). Password Recovery. Consulté le 29 mars 2022, à l’adresse \url{https://www.top-password.com/blog/tag/get-bitlocker-recovery-key-from-cmd/}
    \bibitem{12} \textit{Make USB Storage Read-Only : Registry, Group Policy, or Software}. (2012, 19 juillet). SumTips. Consulté le 29 mars 2022, à l’adresse \url{https://sumtips.com/how-to/make-usb-storage-read-only-registry-group-policy-or-software/}
    \bibitem{13} \textit{Finding Advanced Malware Using Volatility}. (2016, 29 juin). eForensics. Consulté le 3 mars 2022, à l’adresse \url{https://eforensicsmag.com/finding-advanced-malware-using-volatility/}
\end{thebibliography}










\end{document}
